\chapter{\msyh puppet语法}
\begin{center}
\kai
磨刀不误砍柴功\par
\end{center}
\song
\par
本章简单介绍puppet的语法，因为puppet是用ruby编写的，因此puppet的语法也和ruby类似，都是很简单的面对对象的高级语言。再次强调，puppet把需要管理的内容抽象成为资源，每种资源有不同的属性，因此puppet语言就是描述这些资源的属性以及资源之间关系的语言。\par
\section{\msyh 资源}
定义一个资源，需要指定资源的类型和资源的title。看一个例子：
\msyh \begin{lstlisting}
file {
	"/etc/passwd":
	name => "/etc/passd",
	owner => root,
	group => root,
	mode => 644;
	
}
\end{lstlisting} \song
上面的代码让/etc/passwd的权限保持644,并且属于root用户和root用户组，file是指定资源的类型是 "file"类型，第二行的 "/etc/passwd"是资源的title, title的作用是让puppet能唯一标识这个资源。第三行的name指定了要对那个文件操作,默认情况下，name都等于title,所以很多时候name是可以省略的。这点要注意。看下面的例子 :
\msyh \begin{lstlisting}
file { 
"sshdconfig":
name => $operatingsystem ? {
	solaris => "/usr/local/etc/ssh/sshd_config",
	default => "/etc/ssh/sshd_config",
},
owner => root,
group => root,
mode  => 644,
}
\end{lstlisting} \song

资源的title是sshdconfig,但是name却可以通过判定操作系统自己选择合适的值。这样，当其他的资源要依赖sshdconfig的时候，只需要说明依赖sshdconfig就行，不需要关心文件到底在什么路径下面。
例如下面的代码：
\msyh \begin{lstlisting}
service { "sshd":
subscribe => File[sshdconfig],
}
\end{lstlisting} \song
指定了一个sshd的服务，这个服务如果发现文件资源 sshdconfig 有变动，就会自己reload配置文件。是不是很方便呢？注意上面的subscribe后面的File,第一个字母要大写，定义资源关系的时候，这里的字母要大写。
\par

通常，在puppet代码里面可能会定义很多相同的资源，可以用[]把所有资源的 title写在一起，例如：
\msyh \begin{lstlisting}
file{
	["/etc/passwd","/etc/hosts"]:
	owner => root,
	group => root,
	mode => 644;
}
\end{lstlisting} \song


你可能已经发现了，每次定义文件的时候如果都输入mode,owner,group会很繁琐，因此你可以在puppet的site.pp的开头定义资源的默认值。定义资源的默认值需要把资源的第一个资源大写。例如下面的代码让所有的file资源的mode是644,owner是root。
\msyh \begin{lstlisting}
File{ owner => root, mode => 644 ;}
\end{lstlisting} \song
默认值可以被后面的设置覆盖。
\par

在puppet里面可以定义资源之间的关系，例如前面提到的，如果sshdconfig文件如果有修改，sshd服务就重启。puppet里面还有另一个资源关系，依赖。例如资源A依赖资源B,如果资源B不存在，资源A就不被执行。定义资源依赖的属性是 requre 。例如 :
\msyh \begin{lstlisting}
file { 
      "/etc/apache2/port.conf":
	content => "80",
	require => Package["apache2"];
	}
package{
	"apache2":
	ensure => installed;
	}
\end{lstlisting} \song

file资源设置port.conf的内容为80,但是在设置file资源之前，要求apache2这个软件包配置好了。

\section{\msyh 类和函数}
类的作用是把一组资源收集在一个盒子里面，一起使用，例如把sshd和他的配置文件做成一个ssh类，其他的地方要用到就直接包含ssh类就可以了，方便写出更简洁的代码，便于维护。类可以继承。看一个具体的例子：
\msyh \begin{lstlisting}
class ssh{
	file { 
		"/etc/ssh/sshd_config":
		source => "puppet://$fileserver/ssh/sshd_config.cfg";
		}
	package { 
		"ssh":
		ensure => installed;
	}
	service {
		"ssh":
		ensure => running;
	}
}
\end{lstlisting} \song
这里，file /etc/ssh/sshd\_config的内容是从puppet服务器上面下载的，file资源的内容可以从别的url得到，也可以erb模板生成，erb模板是很强大的工具，这个后面会说到。package资源安装ssh软件，service资源保证ssh服务在运行状态。类的继承这里就不讲了，因为是入门手册，另外用的不多。
\par
puppet的官方文档里面是没有puppet函数这一说法的，而是叫做define ; 这里我写做函数，是因为define实现的功能其实和函数一样，而且在ruby里面也是用define来定义一个函数。这里写做函数，便于理解。\par
具体来看一个例子：
\newpage
\msyh \begin{lstlisting}
define svn_repo($path) {
    exec { 
	"/usr/bin/svnadmin create $path/$title":
        unless => "/bin/test -d $path",
    }
}

svn_repo { 
	puppet_repo: 
	path => "/var/svn_puppet" }
svn_repo { 
	other_repo:  
	path => "/var/svn_other" }
\end{lstlisting} \song


首先用define定义了一个svn\_repo函数，并且带了一个参数\footnote{\fsong\tiny  因为可以带参数，所以我觉得翻译成函数更好} 。这个参数可以在函数里面的资源使用，在这里，exec资源根据提供的参数创建 svn 仓库。函数定义好以后，后面的两行就用定义好的函数创建了两个svn库。相信聪明的你已经完全明白了类和函数怎么用了吧\footnote{\fsong\tiny 注意看函数的使用语法，是不是和使用资源一样，path可以看作是属性}，那就不在赘述。


\par
\section{\msyh 节点}
puppet如何区分不同的客户端，并且给不同的服务端分配manifest呢？puppet使用叫做node的语法来做这个事情，node 后面跟客户端的主机名\footnote{\fsong\tiny 主机名在puppet里面很重要},例如下面的例子：
\msyh \begin{lstlisting}
node 'host1.example.com' {
	include ssh
	}
node 'host2.example.com' {
	include apache,mysql,php
	}
\end{lstlisting} \song

当主机host1.example.com来连服务端时，只会执行node 'host1.example.com'里面的代码，不会执行node host2.example.com里面的代码。正如前面所说，可以定义一个default结点。比如没有针对host3的node配置，host3就用default的配置了。在这里include的意思是include 类。同样，节点也支持继承，同样，也不打算深入。\par
使用节点的时候，尽量把所有的配置写成类，节点里面定义好变量和包含相应的类就可以了。保证代码的简洁。例如：
\msyh \begin{lstlisting}
node 'host4.example.com' {
	$networktype="tele"
	$nagioscheckport="80,22,3306"
	include ssh,apache,mysql
}
\end{lstlisting} \song

\section{\msyh 变量和数组 }

puppet也和其他语言一样，支持变量和数组，puppet用\$符号定义变量，变量的内容用双引号括起来。例如 :
\msyh \begin{lstlisting}
$test="hello,guys"
file {
	"/tmp/test":
	content => $test;
}
\end{lstlisting} \song

puppet可以使用由facter提交的变量，facter在客户端收集系统信息整理成不同的变量提交给puppet服务器端，服务器端的代码可以使用这些变量实现高级的功能，例如不同的硬件配置生成不同的应用软件配置文件。 运行facter命令可以看到很多变量的输出，这些变量可以在puppet代码里面直接使用。\par
puppet利用方括号来定义数组，数组的内容由逗号分割，例如下面的例子：
\msyh \begin{lstlisting}
["apache2","httpd","ssh"]
\end{lstlisting} \song

数组可以用在资源定义里面，例如前面提到的例子。也可以用在函数里面,例如：
\msyh \begin{lstlisting}
define php::pear() {
    package { "`php-${name}": ensure => installed }
}

php::pear { ['ldap', 'mysql', 'ps', 'snmp', 'sqlite', 'tidy', 'xmlrpc']: }
\end{lstlisting} \song


变量也有有效范围，同其他语言一样分为局部和全局变量，简单说来，就是在{}里面定义的变量的使用范围就限制在{}里面。
同时，puppet还简单的支持 if ... eles 语法，但是用的不多，不在深入。

\section {\msyh 模块}
简单来说，一个模块就是一个/etc/puppet/modues目录下面的一个目录和它的子目录，在puppet的主文件site.pp里面用import modulename可以插入模块。新版本的puppet可以自动插入/etc/puppet/modues目录下的模块。引入模块，可以结构化代码，便于分享和管理。例如关于apache的所有配置都写到apache模块下面。一个模块目录下面通常包括三个目录，files, manifests,templates 。manifests 里面必须要包括一个init.pp的文件，这是该模块的初始文件，导入一个模块的时候，会从init.pp开始执行。可以把所有的代码都写到init.pp里面，也可以分成多个pp文件，init 再去包含其他文件。\par
files目录是该模块的文件发布目录，puppet提供一个文件分发机制，类似rsync的模块，后面详细介绍。templates 目录包含erb模型文件，这个和file资源的template属性有关，后面详细介绍。 \par
puppet安装好以后，modules目录是没有的，自己建立一个就行，然后在里面可以新增加你的模块。请养成使用模块的习惯。

